移居台開書店 影評人：港府不會保護市民

移居台開書店
影評人：港府不會保護市民

資深影評人蒲鋒對香港前景失去信心，移民台灣後開設電影書店。

【本報訊】「現在香港政府不太理會民眾了，漠視選舉權利，跟大陸差不多，不像從前的香港！」香港在一國兩制與政治氛圍越趨傾中之下，讓越來越多港人移民台灣。在台北喧鬧的西門町巷弄內經營電影書店的香港資深影評人蒲鋒，在去年6月申請移民台灣。他表示，留意到近期引起港人極大爭議的《逃犯條例》修訂，感嘆修例一旦通過，港府不會保護港人，「大陸隨時都可以來抓人」。

嘆自由受限政治撕裂

操着濃厚廣東腔國語的蒲鋒接受台灣《蘋果新聞網》採訪時表示，近年深深感受到香港言論自由不斷受限，尤其香港「選舉」出來的不是「選舉」而是委任，令他對香港前景失去信心。他亦厭倦政治撕裂，看新聞只感到憤怒，從小一起長大的朋友也因政治觀念不同彼此對立，紛紛解除facebook好友關係。提及近日港府建議修訂《逃犯條例》，容許大陸以個案形式申請，把疑犯從香港引渡到大陸受審，蒲鋒更感嘆「香港政府不會保護你們，大陸隨時都可以來抓人」。他稱與妻子早在2014年雨傘運動後就萌生移民台灣的念頭，太太去年2月一句「要做就做」，兩人下定決心着手辦理移民手續。

「香港人移民台灣是趨勢。」蒲鋒在友人指點下，花費約6萬到8萬元，透過移民顧問公司包辦，省掉很多瑣碎的麻煩，之後將600萬新台幣（約152萬港元）存入台灣銀行，到台後經營合法生意，申請投資移民，不須語言考試、面試再繳費，「就是這麼簡單」。蒲鋒說，他的太太則依親移民到台灣，夫妻選擇以台北開啟人生第二春。

住所租金僅港十分一

台北市重慶南路知名的「書店一條街」不敵虧損，接連歇業，蒲鋒無懼電影書店店租偏高、利潤薄，「我不懂吃的、煮的，唯一懂得就是電影跟書」。他也坦言若收入只仰賴書店，可能就會一直虧損，所幸影評人的身份不受地域限制，在台還能寫書賺港幣，而且開店後見到香港的朋友反而比以前還多，「香港人來台北玩，一定會到書店找我」，從他的口吻中，仍感受到他對家鄉的思念。

「香港租金相較台灣至少高10倍！」蒲鋒夫婦在台以4萬新台幣（約1萬港元）租住的單位，若以曾定居的紅磡區換算，同樣呎數的單位要40萬新台幣（約10萬港元），蒲鋒也透露，書店座落於西門町商圈小巷子，租金也比香港便宜很多。

他的書店最特別之處，是售賣不少經典美國正版DC漫畫，20多年的珍藏傾囊而出，蒲鋒也因此結交不少熱愛電影文學的知音，不少電影專家到訪尋寶，而且台灣顧客特別熱情，很喜歡聊天。預計最快今年8月就能拿到台灣身份證的蒲鋒說，現在的國語還講得不標準，用詞不夠地道，練好國語後會再挑戰台語。此外，他大讚台灣便當有主餐外還能挑選兩、三種配菜，甚至強調「不特別要飲茶，我就是台灣人！」

台灣《蘋果新聞網》

上一則
上一則
自由之家：內地會虐待囚犯

下一則
下一則
泛民建制謀合作收回醫委權力 由立會修例放寬引入海外醫生